訪問港人御林軍樂手王卓豪先生貳／軍旅點滴

・為何會選擇成為軍隊樂手？選擇這個衛隊的原因？

David說在加入之前其實並未太留意軍隊。亦不知道英軍有相當數量的樂隊。2013年，David前往哥本哈根試音的歸途中取道英國探訪朋友，並在朋友邀請下參加了倫敦當地的Musician Guild晚宴。機緣巧合下，他成為High table Dinner主家席座上客，並認識到一位資深陸軍樂團成員。席間，他告訴David御林軍樂團正在招聘單簧管手，邀請他考慮參加試音。回港後，David在招聘樂手的網站上發現相關的招聘，他本身持有的英國國民（海外）身份令他懷疑自己是否合資格加入，但在對方說明British National (Overseas) 具英聯邦公民（Commenwealth Citizien）身份，不會妨礙申請。

David雖然對於軍旅生活無深入概念，但認為這對一個音樂人來說是個挑戰自我的機會。深思熟慮後，David決定報名加入御林軍樂隊。一年內前後共5次赴英面試、試音及體能測試後，David終於成功通過挑選，加入新兵訓練。

・軍隊工作比一般職業樂手的工作有何相異？必要時或要上戰場？

David說御林軍樂手的工作甚具挑戰性，一星期內幾乎每天都有表演。每次在白金漢宮換班，均有數以千計的人觀看，對樂手來說是難能可貴的演出機會。軍事組織及軍階亦令樂手要應對與民間不同的人事管理。他說軍隊亦會提供機會予團員考取Band Master的職位，負責照顧及管理樂隊的日常事務。

軍中講求紀律及制服整齊，David說幸好他自己對儀表有要求，於一年兩次換季檢閱中連續取得最高分，罕見於紀錄。由於他在制服準備試的出色表現，樂團亦額外命他負責打理Band Master禮服。他亦憶述出班後首次演出便是於溫莎堡沿斜波往上行進間演奏，短短15分鐘其實並不容易。

至於必要時需否上戰場戰鬥，David說軍隊樂手只接受了為期三個月的基本訓練，有別負責戰鬥的部隊需要完成第二階段的步兵訓練。故此，就算必要時需要上戰場的話，或許只能夠負責醫療、物資調達等後勤工作。

・有何軍旅趣事？

David說在年前一次軍團合照中，首次見到了衛隊的榮譽上校愛丁堡公爵菲臘親王。 合照後，菲臘親王於三軍合作社（NAAFI）會面一眾官兵，David向菲臘親王提到自己來自香港，是首名土生土長港人加入御林軍樂隊，亦可能是最後一位。公爵則回應指自己亦認識不少在皇家海軍中服役的港人，亦記得添馬艦海軍基地（H.M.S. Tamar）。

延伸閱讀：香港人與福克蘭戰爭

・會否成為終身職業？

David認為軍中工作相對穩定，可以看到晉升機會。可是，樂隊亦是軍隊一部分，軍中講求的紀律及絕對服從與民間的工作環境不同，對體能亦有一定要求。David說平衡自由的藝術及絕對的紀律並不容易，亦不是人人能夠接受及適應。

／待續